\documentclass{article}
% pre\'ambulo

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}



\title{Desarrollo de una Interfaz Gráfica para una Herramienta de Cálculo de Estructuras}
\author{Rafael Olivera - Federico García}

\begin{document}
% cuerpo del documento

\maketitle

\newpage
$\ $
\newpage
$\ $

\tableofcontents

\newpage
$\ $
\newpage
$\ $

\section {Introducción}

	\subsection {Definición del problema y motivación}
	
	Desde las primeras casas construidas por el hombre, hasta el edificio más moderno y extravagante que exista en la actualidad, fueron construidos bajo el mismo objetivo: lograr una estructura segura, resistente y funcional. Hoy por hoy, la evolución del conocimiento humano y de la tecnología circundante ha permitido desarrollar a niveles altísimos el comprendimiento del problema y sus posibles soluciones.

	El cálculo de estructuras, en ese sentido, es una rama fundamental dentro de la ingeniería civil. Se trata de una serie de complejos cálculos realizados con la finalidad de lograr estructuras óptimas con las condiciones descriptas anteriormente. A grandes rasgos, se busca que la estructura pueda soportar tanto su propio peso, como cualquier fuerza externa que pueda ser aplicada a la misma, lo que puede derivar en que la misma no siempre sea igual en la realidad a como se diseñó. Esto quiere decir que la estructura puede sufrir ciertas deformaciones antes de alcanzar su punto de equilibrio.
	
	La Ingeniería en Computación no ha dejado este problema de lado, ya que existen diversos sistemas informáticos encargados de facilitar el diseño y cálculo de estructuras. Estos sistemas permiten, a grandes rasgos, dibujar una estructura mediante la definición de diferentes materiales, secciones, fuerzas externas, etc. Finalmente, realizan los cálculos correspondientes, mostrando la estructura en un estado de equilibrio y las deformaciones ocurridas en el proceso.
	
	Así como existen estos sistemas reconocidos mundialmente, la Facultad de Ingeniería cuenta también son su propio sistema de cálculo de estructuras. Su nombre es IETFEM, y fué desarrollado por los Ing. Pablo Castrillo y Jorge Pérez pertenecientes al Instituto de Estructuras y Transporte(IET). Se trata de un motor de cálculo desarrollado en Octave que recibe una estructura descripta en formato texto y genera gráficas e imágenes con la deformación de la misma.
	
	En este proyecto, se realizará una interfaz gráfica acorde para ser utilizada en conjunto con el motor de cálculo antes mencionado, y lograr así un sistema completo de diseño y cálculo de estructuras. Se busca, en particular, agregar funciones de dibujado y visualización de resultados que pueden observarse en otros sistemas de la misma índole, acercando al IETFEM a los sistemas comerciales y logrando una mayor usabilidad y eficiencia para los estudiantes que lo utilizan.
	
	\subsection {Desarrollo previo}
	
	
	
	Como mencionamos anteriormente, la FING cuenta con un motor de cálculo de estructuras desarrollado por los Ingenieros Pablo Castrillo y Jorge Pérez. El mismo resuelve problemas de cálculo de estructuras utilizando el Método de Elementos Finitos(MEF).
	
	El MEF es, desde mediados del siglo XX, una de las principales herramientas utilizadas por los ingenieros para el análisis de sistemas estructurales, mecánicos, eléctricos, etc. El avance de la computación y la disponibilidad creciente de computadores potentes a bajo costo ha provocado que los programas comerciales de MEF para el cálculo estructural sean utilizados masivamente. De hecho, en los últimos cuarenta años el MEF ha transformado los procedimientos de trabajo de todas las áreas de ingeniería y constituye hoy una de las herramientas indispensables con las que un ingeniero debe contar en el ejercicio de su profesión. Por otra parte, el uso del MEF por parte de profesionales no debidamente capacitados podría eventualmente producir errores en el diseño de estructuras, y por tanto, riesgos para los usuarios.
	
	En este contexto, la enseñanza del MEF en las carreras de Ingeniería se transforma en un desafío docente, donde además de formar a los estudiantes en el uso de diferentes programas de cálculo estructural es necesario transmitirles los conocimientos y herramientas que les permitan realizar un análisis crítico de los resultados. Es importante destacar además, que la mayoría de los programas comerciales (ej: SAP2000 y AxisVM) de MEF son de código cerrado, por lo que presentan como desventaja a nivel educativo, que no permiten a los estudiantes ver su funcionamiento interno, limitando la comprensión de los errores durante el aprendizaje.
	
	De esta manera surge entre docentes del Grupo de Mecánica de Sólidos Computacional (MSC) del Instituto de Estructuras y Transporte (IET) la motivación de brindar una solución al problema a través del desarrollo de un software educativo adecuado: IETFEM.
	
	IETFEM comenzó a desarrollarse en 2012 . El primer módulo desarrollado permitió resolver problemas de estructuras de barras articuladas o aporticadas en el plano con cargas aplicadas en los nodos. Esta primera versión fue utilizada por estudiantes del curso de Elasticidad 2013; luego se incluyó la posibilidad de generar un informe de salida en formato LaTeX. Posteriormente, la herramienta contó con el aporte del docente del IET, Agustín Spalvier, desarrollando la capacidad de ingresar cargas distribuidas uniformes en elementos de pórtico y el análisis modal de vibraciones de pórticos. Finalmente, a principios de 2014, Castrillo desarrolló un módulo para la resolución de problemas con variaciones de temperatura y fuerza de volumen en barras articuladas.

Se buscó una herramienta que sin ser compleja para su aplicación en cursos de grado, permita al estudiante visualizar el funcionamiento interno del método de cálculo. Por ello se optó por la sintaxis de programación de GNUOctave (herramienta libre de alta compatibilidad con
Matlab), ya conocida por los estudiantes. Se considera que contar con un software abierto donde los estudiantes pueden entender e incluso programar nuevos cálculos de acuerdo a sus necesidades, enriquece el trabajo desde el punto de vista didáctico.

La forma de ingreso de datos se eligió de acuerdo a otros programas de cálculo de estructuras como SAP2000 donde se deben definir: materiales, secciones, estados de carga, geometrías, conectividades, etc. En el IETFEM se optó por una entrada de archivo de texto plano donde el estudiante debe ingresar esta información. La salida también es en texto plano (.txt y .tex) y gráfica, al igual que en los programas comerciales.
	
Sin embargo, la generación del archivo de entrada y la comunicación con el IETFEM pueden llegar a ser tediosas y complicadas para el estudiante. Debe tenerse en cuenta que debe especificarse la estructura nodo por nodo, barra por barra, describiendo los materiales, secciones y fuerzas aplicadas, entre otras cosas, respetando además un formato fijo de documento que puede derivar en diversos errores de sintaxis.

Por lo tanto, se desarrollará en este proyecto una interfaz gráfica de código abierto donde el estudiante pueda dibujar la estructura de una manera sencilla e intuitiva, y que genere la entrada al IETFEM de manera automática. De esta manera, se pretende mejorar tanto la facilidad de uso como la eficiencia del mismo.

	\subsection {Objetivos y resultados esperados}
	
	Como mencionamos antes, a pesar de la increíble potencia en la resolución del problema del cálculo de estructuras, IETFEM presenta ciertos puntos a mejorar para ser comparado con otros sistemas del mismo rubro.
	
	A lo largo de este proyecto perseguimos 2 grandes objetivos que consideramos esenciales para el enriquecimiento del sistema: Mejorar la eficiencia y mejorar la usabilidad
	
	Para mejorar la usabilidad, se desarrollará una interfaz que permita al usuario dibujar la estructura de manera fluida y amigable. Se trata de un espacio 3D donde el usuario puede moverse libremente utilizando el mouse para mover y rotar la cámara. Se podrá dibujar la estructura de una manera continua e intuitiva. Además, facilitará la comunicación con el motor de cálculo previamente desarrollado y la visualización de los resultados obtenidos.
	
	Para mejorar la eficiencia, reduciremos el tiempo de ejecución del motor de cálculo, eliminando el proceso de graficación y generación de imágenes, ya que ahora los resultados podrán verse en la nueva interfaz. Como regla básica, buscamos que el usuario pierda el menor tiempo posible en problemas tecnológicos o informáticos y que dirija sus esfuerzos al comprendimiento del problema en sí y su método de resolución.
	
	A modo de resumen, se busca realizar un sistema ágil, de código abierto, que mejore ambos aspectos lo suficientemente como para poder ser utilizado sin problemas en el curso de Elasticidad dictado por el IET. Con el fin de verificar el cumplimiento de los objetivos por parte del sistema, una vez finalizado, será evaluado resolviendo ejercicios del curso antes mencionado, realizando comparaciones y análisis del tiempo de ejecución.
	
	\subsection {Desarrollo del proyecto}
	
	El proyecto comenzó con una fase fuerte de investigación. Inicialmente se realizaron reuniones ocasionales con los clientes, donde se reunió información valiosa sobre el problema de cálculo de estructuras y el método de elementos finitos. Además se definió qué tipo de herramienta se quería, qué funcionalidades eran deseadas y qué objetivos se buscaban. Durante esta etapa se utilizó el motor de cálculo directamente para comprender su funcionamiento y compararlo con otras herramientas comerciales.
	
	Una vez comprendido el problema, se procedió a buscar herramientas con las cuáles desarrollar la interfaz. Se investigaron librerías y lenguajes de progamación 3D, optando al final por utilizar tecnologías web por su simplicidad de uso, agilidad y portabilidad
	
	Posteriormente se comenzó a diseñar e implementar la herramienta, separando en diferentes módulos que serán descriptos en detalle en el capítulo 4. Se ejecutaron reuniones quincenales con los clientes para definir detalles, corregir errores, evaluar resultados y tomar decisiones en conjunto. Esta fase ocupó la mayor parte del tiempo del proyecto, debido a la dificultad técnica del mismo.
	
	Finalmente, una vez alcanzado un producto inicial que cumplía las espectativas planteadas, se procedió a realizar pruebas sobre el mismo, detectando ciertos errores de performance que fueron solucionados hasta un nivel considerablemente bueno(se hablará de estas medidas en el capítulo 5).
	
	\subsection {Organización del documento}
	
	El resto del documento se organiza de la siguiente manera: 
	
	En el siguiente capítulo comenzamos analizando el estado del arte, tanto del problema de cálculo de estructuras como de herramientas de programación 3D, y su posible uso en sistemas de este tipo. Se realiza un estudio de diferentes herramientas investigadas, el estado de las mismas y su posibilidad de ser utilizadas en este proyecto. También se investigan otros sistemas de cálculo de estructuras y otro proyectos académicos similares en América Latina.
	
	Posteriormente, en el capítulo 3, hablaremos de la organización del trabajo a lo largo del proyecto. Hablaremos del alcance del mismo, definiendo las funcionalidades y características específicas que se buscan en el producto final. Se describirá la metodología de trabajo utilizada y se realizarán estimaciones para cada tarea comprendida, comparando finalmente con el esfuerzo efectivo.
	
	A continuación, en el capítulo 4, se procederá a plantear la solución propuesta, detallando cada aspecto de la misma. Se describirá con exactitud su proceso de diseño e implementación, la arquitectura definida, el funcionamiento de cada componente, las herramientas utilizadas y su uso en general.
	
	En el capítulo 5, se especifican los resultados obtenidos, analizando diferentes casos de prueba y comparando con resultados obtenidos desde IETFEM antes de la realización de este proyecto. Se analizan además los problemas obtenidos durante esta fase y cómo fueron resueltos.
	
	Finalmente, el 6º capítulo, enumera las conclusiones obtenidas durante el proyecto, analizando el cumplimiento de objetivos y proponiendo posible trabajo a futuro a desarrollar sobre IETFEM.

\section {Estado del Arte}

	\subsection {Cálculo de estructuras}
	
		\subsubsection {Cálculo implicados}
		aca hay que hablar el problea, les mandamos un mail paraver donde podemos leer mas
		
		\subsubsection {IETFEM}
		hablar de como resuelve el ietfem los problemas de arriba
		
		beneficios del ietfem, resuelve probelmas complejos como los comerciales
		
		carencias del ietfem, mencionar lso problemas un pocomas en detalle, mas que nada haciendo referencia a que a pesar de que soluciona probleas complejos eficientemente, asi como esta es muy dificil de usar 
		
		\subsection {Herramientas comerciales}
		
		Existen en el mercado diversos productos de software enfocados al análisis de estructuras, con gran cantidad de funcionalidades y utilizados por ingenieros de todo el mundo en problemas reales. En el marco de este proyecto se exploraron con mayor rigurosidad dos herramientas: SAP2000 y AxisVM, las cuales en etapas mas avanzadas del desarrollo fueron tomadas como estándar para la implementación de ciertas funcionalidades, basado principalmente en la experiencia de los clientes con las mismas.
		
		\subsubsection {SAP2000}
		Es un software comercial desarrollado por la empresa Computers \& Structures,Inc. fundada en 1975 en California, siendo uno de los pioneros en herramientas de análisis de estructuras.
		
	Actualmente en su  versión 18, SAP2000 es una aplicación para computadoras que se ejecuta en ambientes Windows. Cuenta con un entorno gráfico 3D para el modelado y una interfaz de usuario muy completa que puede resultar demasiado compleja en los primeros pasos.
		
		Entre las características mas importantes se encuentran:
		\begin{itemize}
		\item Un motor de análisis que puede resolver varios tipos de problemas tales como: (LES PREGUNTAMOS A LOS PROFES XQ ES UN HUEVO DE ENTEDNER), 
		\item Diversas características para el modelado como templates, sistema de grillas, distintas vistas y herramientas de meshing.
		\item Diversos componentes estructurales como articulaciones, barras, cables sólidos, resortes, etc.
		\item Posibilidad de aplicar distintos tipos de cargas.
		\item Varias posibilidades para ver la salida de los cálculos con diagramas,tablas y reportes.
		\item Importación y exportación de modelos en distintos formatos estándar.
		\end{itemize}
		
		Por todo esto SAP2000 es uno de los productos lideres en el mercado siendo utilizado en mas de 160 países en todo el mundo.
		
		\subsubsection {AxisVM}
		Es un software comercial desarrollado por la empresa InterCAD Kft. en 1991 y con sede en Hungría.Fue una de las primeras herramientas 3D basada en el método de los elementos finitos.
		
		Actualmente en su versión 13, AxisVM requiere computadoras con el sistema operativo Windows. El conjunto de características es muy similar al descripto en la anterior herramienta.
		
		
		\subsubsection {Herramientas Web}
		El sector del software de análisis estructural en la web (o nube) es un nicho poco explorado por los desarrolladores existiendo un conjunto muy limitado de ofertas en este sentido.
		
		De acuerdo a la investigación realizada es importante destacar las siguientes ofertas:
		
		\begin{itemize}
		\item Idea StatiCa es un emprendimiento Checo que cuenta con calculadoras para 6 problemas principalmente en espacios 2D. Esta desarrollado en Silverlight y utilizando la nube de Microsoft Azure como plataforma de despliegue.
		
		\item CloudCalc es un software en crecimiento enfocado al análisis de estructuras de acero en la nube proveniente de Houston EEUU. Esta desarrollado utilizando WebGl para las características gráficas 3D. 
		
		\item SkyCiv es un emprendimiento reciente de origen Australiano y es la suite mas desarrollada y con mayor calidad aparente de las vistas en este sector. Cuenta con calculadoras para distintos problemas en 2D y una versión pro que permite estructuras en 3D. Utiliza también WebGl para los gráficos.
		
		\end{itemize}
		
	Si bien existen algunas pocas ofertas, no logran niveles de calidad similares por ejemplo a herramientas de escritorio como SAP2000 o AxisVM, encontrándose así una ventana de oportunidad para el desarrollo de este tipo de herramientas con interfaces Web. 
		
	\subsection {Desarrollo 3D}
	
	Dado el fuerte componente gráfico del proyecto fue necesario repasar un gran abanico de posibilidades a nivel tecnológico que permitan cumplir con los requerimientos 3D de la aplicación requerida. A continuación se muestran las principales opciones en este sentido que van, desde especificaciones estándar de muy bajo nivel de abstracción, pasando por wrappers de las mismas, hasta completos y potentes motores gráficos.
	
	Se priorizaron fuertemente herramientas de código abierto dado que fue un requerimiento por parte de los clientes. Ademas se hizo especial foco en tecnologías conocidas por los desarrolladores tales como Java o tecnologías web.
	
	
		\subsubsection {OpenGL}
		
		Es una especificación estándar que define una API multilenguaje y multiplataforma para escribir aplicaciones que produzcan gráfico 2D y 3D. 
		
		El funcionamiento básico consiste en aceptar primitivas como puntos, lineas y polígonos y convertirlas en píxeles. Es una API basada en procedimientos de bajo nivel que requiere que el programador dicte los pasos exactos para renderizar la escena, eso es en contraste a APIs mas descriptivas, donde el programador solo debe describir la escena.
		
		OpenGL tiene dos propósitos esenciales:
		
		\begin{itemize}
		
		\item Ocultar la complejidad de la interfaz con las diferentes tarjetas gráficas, presentando al programador una API única y uniforme.
		
		\item Ocultar las diferentes capacidades de las diversas plataformas hardware, requiriendo que todas las implementaciones soporten la funcionalidad completa de OpenGL

	
		\end{itemize}
		
		En la actualidad en su versión 4.5 se utiliza ampliamente en CAD, realidad virtual, representación científica, visualización de información, simulación y desarrollo de videojuegos donde compite con Direct3d (en plataformas Microsoft).
		
		En virtud de lo detallado en cuanto al bajo nivel de abstracción y por consecuente prolongada curva de aprendizaje y baja productividad esta opción fue descartada rápidamente al menos en su uso directo.
		
		\subsubsection {JWJGL y JOGL}
		
		JWJGL (Lightweight Java Game Library 3) y JOGL (Java OpenGL) son wrappers de OpenGL que proveen acceso de bajo nivel a sus funcionalidades que a menudo no se implementan de manera correcta. No son librerías con gran cantidad de funcionalidades ni proveen utilidades de alto nivel.
		
		En la actualidad existen muchas herramientas y motores gráficos para desarrollar aplicaciones 3D con mayor cantidad de funcionalidades, menor curva de aprendizaje y mayor productividad que utilizan estas librerías como base.
		
		
		\subsubsection {JMonkeyEngine 3}
		
		Es un motor de código abierto con fuerte inclinación para el desarrollo de videojuegos, hecho especialmente para desarrolladores Java para la creación de aplicaciones 3D utilizando las mas modernas tecnologías de una manera rápida y con una baja curva de aprendizaje.
		
		Esta desarrollado en base a JWJGL y es la suite mas popular en el mundo java para desarrollo de videojuegos en alto nivel, con una gran comunidad de desarrolladores y extensivamente documentado. Si bien el enfoque principal son los videojuegos es importante destacar que tiene todas las capacidades para poder construir otro tipo de aplicaciones.
		
	\subsection {Desarrollo 3D en la Web}
	
	La utilización de tecnologías web para el desarrollo de la aplicación probaba a priori ser una opción con mucho potencial aportando gran flexibilidad, una opción multiplataforma  ,multidispositivo ademas de ser innovadora para herramientas de este tipo.
	
	Es por estas razones y la experiencia del equipo de desarrollo en estas tecnologías (HTML5,CSS, Bootstrap, javascript, angularjs , etc.) que se investigo la factibilidad de una solución gráfica 3D en este contexto.
	
		\subsubsection {HTML5 - Canvas}
		
		El contexto 2D para el elemento de HTML "Canvas" permite la creación de gráficos en paginas web. Es una tecnología que se usa principalmente para dibujar gráficos 2D en la web aunque con algunos trucos es posible realizar trabajos en 3D.
		
		Si es posible, la relativa dificultad para realizar trabajos 3D y la gran diferencia de performance contra opciones como WebGL (Canvas corre en CPU) descartaron esta opción rápidamente.
		
		\subsubsection {WebGL}
		
		WebGL es una especificación estándar que está siendo desarrollada actualmente para mostrar gráficos en 3D en navegadores web. Permite mostrar gráficos en 3D acelerados por hardware (GPU) en páginas web, sin la necesidad de plug-ins en cualquier plataforma que soporte OpenGL 2.0 u OpenGL ES 2.0. Técnicamente es un API para javascript que permite usar la implementación nativa de OpenGL ES 2.0.
		
		Existe una gran explosión en la creación de aplicaciones con esta tecnología, desde  videojuegos 3D hasta aplicaciones científicas como visualizadores de estructuras moleculares, simulaciones del sistema solar o una aplicación de la NASA llamada "Experience Curiosity" por el aniversario del aterrizaje del robot "Curiosity rover" en Marte.
		
		Es importante destacar que en la actualidad esta soportado por todos los principales navegadores web tanto en versiones de escritorio como de dispositivos móviles.
		
			Con esta gran cantidad de demostraciones de calidad en WebGl y su amplio soporte se perfilo como una opción innovadora y altamente factible para la realización del proyecto.
		
		\subsubsection {Librerías para desarrollo 3D}
		
		Como WebGL es una tecnología diseñada para trabajar directamente con el GPU (unidad de procesamiento gráfico) es difícil de codificar en comparación con otros estándares web más accesibles, es por eso que muchas bibliotecas de JavaScript han surgido para resolver este problema.
		
		Entre las mismas se privilegiaron aquellas con mayor cantidad de características implementadas, documentación y comunidad. La investigación entonces se simplifico a dos: ThreeJs y BabylonJs (Microsoft Open Source).
		
		Ambas son librerías en javascript de alto nivel de abstracción sobre WebGl, tienen esencialmente el mismo conjunto de características tales como:
		
		\begin{itemize}
		\item Renderizacion con WebGl.
		\item Distintos efectos.
		\item Escenas, para añadir y eliminar objetos en tiempo de ejecución.
		\item Cámaras, perspectiva u ortográfica.
		\item Animaciones.
		\item Luces.
		\item Materiales.
		\item Shaders.
		\item Objetos y Geometrías
		\item Importación y exportación para texturas y otros assets.
		\item Gran comunidad de desarrolladores (bastante mayor en Threejs).
		\end{itemize}
		
		Ademas en sus paginas oficiales cuentan con cientos de códigos y aplicaciones de ejemplo que dejan ver el potencial de las librerías. Entre estos ejemplos se pueden observar editores estilo CAD que implementan varias funcionalidades similares a los requerimientos del proyecto lo cual asegura la factibilidad de la herramienta en este contexto. 
		
		
		
	\subsection {Información complementaria}
	
		\subsubsection {Investigación sobre proyectos similares en América Latina}
		
		buscar proyectos similares en internet, en america latina y el mundo, y compararlos
		
		comparar lo encontrado con ietfem, y rematar señalando que es el primer proyecto de este tipo en sudamerica
		
\section {Organización del trabajo}

	\subsection {Alcance}
	
	Como mencionamos anteriormente, los objetivos planteadas en este proyecto se basan en mejorar tanto la eficiencia como la usabilidad del IETFEM. En ese sentido, existen dentro de la rama del cálculo de estructuras una infinidad de funcionalidades y mejoras posibles que pueden resultar útiles en nuestro sistema. Por lo tanto, se definió un conjunto acotado de funcionalidades y características deseables en el producto final, apuntando a alcanzar satisfactoriamente los objetivos planteados y lograr una herramienta de alto nivel.
	
	Se consideró como prioridad apuntar a una herramienta académica, es decir, una herramienta libre, intuitiva para los estudiantes y aplicable en cursos dictados por el IET. En particular, se tomó como referencia el curso de Elasticidad, curso donde ya fué utilizado satisfactoriamente el IETFEM y donde será utilizado luego de la realización de este proyecto.
	
	La principal y más grande funcionalidad que se desarrollará será le presencia de un espacio 3D. Mediante el mismo, el usuario interactuará con el sistema, ingresando la estructura deseada 
	
	entrada de datos: dibujado de nodos, barras, grillas, fueras, apoyos, importacion, abrir/guardar
	
	procesamiento de datos y comunicacion: generar textos para el core leer salida del core
	
	resultados: ver la deformada, colorear segun fueras, escalamiento, comparacion de resultados, etc
	
	hablar de que en el alcance pretendemos en general que se puedan resolver problemas del curso deelasticidad
	
	\subsection {Metodología de trabajo}
	
	hablar de como nos repartimos la investigacion
	
	hablar de como diseñamos la app, que proceso de eleccion hicimos con las tecnologias
	
	como nos repartimos la programacion
	
	la escritura de la tesis
	
	
	\subsection {Estimación y esfuerzo efectivo}
	
	para cada etapa mencionada, investigacion analisis, diseño, implementacion, testing, tesis hacer diagramas y estimacinoes de tiempo mas o menos a la bartola

\section {Presentación de la solución}

	\subsection {Análisis y relevamiento de requerimientos}
	
	hablar de las reuniones que tuvimos en la que explicaron el problema y fuimos deduciendo los casosde uso, mencionarlos
	
	hacer una lista de requerimientos
	
	referenciar los casos de uso en el anexo
	
	
	\subsection {Diseño de la solución}
	
		\subsubsection {Decisiones tomadas}
		
		HABLAR DE PORQUE LO HICIMOS EB Y LOCAL
		
		hablar de las reuniones interminables sobre el servidor y sus preocupaciones por el mntenimiento a futuro y otras complicaciones
		
		hablar brevemente de electron como posible alternativa
		
		hablar de las decisiones de no hacer grandes deformaciones, de hacer solo reticulados de lso atributosque no tomamos en cuenta, etc
		
		
		\subsubsection {Diseño final}
		hablar de que dads las condiciones decidimos hacerlo eb pero manteniendo todo estatico, para que despues no haya problemas de compatibilidad
		
		mostrar un diagrama de diseño
		
		hablar de cada modulo
		
	\subsection {Arquitectura}
	
		mostrar la arquitectura mediante diagramas de distribuciond e componentes y fisicas
		
		mostrar ademas como quedaria en version servidor
		
		distribucion de componentes: hablar de cada componente: manejo del espacio, del modelo, edicion de puntos, de lineas etc
		
		
	
	\subsection {Tecnologías y herramientas utilizadas}
	
		\subsubsection {HTML5 - Javascript - CSS3}
		
		dedicar un parrafo a cada una y como lo usamos particularmente en nuestro proyecto
		
		\subsubsection {Bootstrap}
		
		que es y como lo utiliamos en nuestro proyecto
		
		que mejoras se tienen con respecto a no utiliarlo
	
		\subsubsection {AngularJS}
		lo mismo que arriba
		
		\subsubsection {ThreeJS}
		mencionar que es la libreria principal
		
		como funciona, habar que etsa sobre ebgl, que funcione en un canvas, que se programa medante javascript, etc
		
		enque lo usamos en el proyecto
		
		mencionar y mostrar otros proyectos con three
		
		\subsubsection {Electron}
		mencionr que nosparecio esencial para la prolijidad del proyecto "local", ya que si aspiramos a que el estudiante quelo usa no tenga que lidiar con cosas de cimpuacion, seria contraproducente que tenga que abrir un html pelado en el navegador, donde puede tener problemas de compatibilidad con navegadores diferentes, etc
		
	\subsection {Manejo del espacio 3D}
	
		\subsubsection {Eventos de usuario}
		como definimoslo que puede hacer el usuairo
		
		los eventos definidos para el mouse y latecla de escape
		
		que componentes se comunican directamente con las acciones de usuario y describir "el camino" que realia cada una de ellas
		
		\subsubsection {Adición, sustracción y transformación de objetos}
		
		hablar de la escena, como se agregan o modifican objetos
		
		como se conforma un objeto, atributos relevates
		
		hablar del renderiado
		
		acciones que se pueden hacer desde el programa
		
		\subsubsection {Manejo de la cámara}
		
		hablar de orbit controls
		
		hablar de elcambio de ejes de coordenadas para que el  queda arriba
		
		hablar como se mueve la camara tratar de ver el js asqueroso y deducir matematicamente como se mueve con respecto al espacio 3d para dibujarlo o mostrar un diagramita
		
		\subsubsection {Trazado de rayos e intersecciones con objetos}
		
		hablar de como resolvimos la interseciion del 'click' con el rayo de la camara para seleccioar objetos
		
		hacer formulacion matematica
		
		hablar de las cosas que three automatia y de como qedo resuelto
		
		que compontes se enargan de esto
		
		\subsubsection {Performance}
		
		hablar de los probelmas que encontramos al probar la torre eiffel
		
		describir que se investigo y se hicieron camnios
		
		hablar de los geometry de los objetos
		
		de sacar a seleccion al hacer hover
		
		de otras performances que se hicieron
		
		hablar finalmente de otras mejoras que sepodrian hacer pero resultarian innecesarios porque serian muy complejos par este proyecto en el que los estudiantes nunca vana  hacer una estructura tan grande
		
	\subsection {Manejo de datos}
	
	hablar de como es la estructura que guardamos
	
		\subsubsection {Entrada de información (dibujado e importación)}
		que informacino guardamos de cada elemento y porque
		
		en que momento agregamos cosas al mdoelo
		
		hablar del dibujado
		
		hablar de la importacion(como reemplaamos el modelo)
		
		hablar de abrir y guardar proyectos(como reemplaamos el modelo)
		
		\subsubsection {Mantenimiento de la estructura durante el proceso de dibujado}
		aca hablamso de como manipulamos los objetos: que s epueden modificas(agregar propiedades), o eliminar
		
		hablar de mantener la consistencia, al abrir un modelo nuevo, guardar, abrir, etc...
		
		\subsubsection {Almacenamiento de la estructura}
		hablar de que el modelo se va guardando en una variable javascript
		
		hacer un estudio sobre que tan eficiene=te es y si la memoria del navegador 'da' para almacenar algo asi
		
		mostrar un mini ejemplo y exactamente qué se guarda
		
		\subsubsection {Salida de Datos}
		hablar de lo que se genera desde la ui
		
		como se genera, proceso que ace el usuairo para generarlo
		
		validaciones que se toman en cuenta
		
		como manipulamos el modelo ara generar el txt
		
	\subsection {Análisis de resultados del Core}
	
		\subsubsection {Generación de resultados}
		hablar sobre qué genera el core
		
		mencionar las cosas que agrega el texto
		
		\subsubsection {Introducción de datos en la UI}
		
		como se ingresan
		
		como se modelan y almacenanesos datos - deformedmodel
		
		\subsubsection {Visualización}
		
		qué se ve
		
		hablar de las opciones que se tienen
		
		como hicimos el sitcheo entre deformada en indeformada
		
		como hicimos el escalamiento
		
		como hicimos el colorado

\section {Resultados obtenidos}

	\subsection {Comparación IETFEM con y sin UI}
	
		\subsubsection {Análisis del impacto en la usabilidad}
		hablar de opinion de estudiantes, posiblemente en la idm
		
		mostrar unto por punto en que aspectos se mejoraron
		
		\subsubsection {Análisis del impacto en el tiempo de ejecución}
		usar ietfem viejo y nuevo y calcular tiempos
		
		ver si es muy dificil hacer un mini servidor para hacer una comparaciond de tiempos mejor
		
	\subsection {Casos de prueba}
	
		\subsubsection {Estudio de casos de pequeño porte (Torre pequeña)}
		hablar de que comenamos con ese
		
		se utilio para realiar la primera integracion con el core
		
		sedescurbrieron probelmasde ejes y se resolvieron facilmente
		
		\subsubsection {Estudio de casos de mediano porte (Grúa)}
		
		se intento realiar el caso inicialmente como una prueba de stress
		
		no se encontraron problemas
		
		cuando se constato que funcionaba bien, se decidio utiliar un caso mas grande
		
		utiliado en la idm para mostrar le funcionamiento
		
		hablar de que ya se considera exitoso que funcione bien para la grua ya que lso estudiantes nunca van a hacer algo tan grande
		
		\subsubsection {Estudio de casos de gran porte y pruebas de stress (Torre Eiffel)}
		comentar que se decidio hacer latorre eiffel para ver como respondia el programa
		
		hablar del trabajo de la perfomrmance y memoria
		
		cuanto se mejoro luego de los arreglos
		
		importancia de que ande 'perfecto' ya que es un caso inalcanable

\section {Conclusiones y trabajo futuro}

	\subsection {Conclusiones}
	hablar si las estimaciones y el esfuerxo fueron acertados
	
	si se cumplieron los objetivos
	
	evaluar la herramienta
	
	\subsection {Trabajo a futuro}
	
		\subsubsection {Trabajo en el motor}
		que se puede agregar en el motor
		
		porticos
		
		osibilidad de migrar a otro lenguaje e integrar en un solo proyecto con la ui
		
		\subsubsection {Trabajo en la interfaz}
		agregar cosas que ya se pueden hacer enel core
		
		mejoras de performance
		
		otros 'chiches' que tienen programar comerciales
		
		delegar responsabilidades a aotra aplicacion
		
		\subsubsection {Despliegue de la aplicación}
		hablar del servidor
		
		como funcionaria con servidor y porque no se hio asi
		
		donde se podria alojar
		
		mejoras que implicari en el sistema

\section {Anexos}

	mini Manual de uso
	
	ejemplos de estructuras
	
	modelo de dominio
	
	casos de uso
	
	diagramas de flujo
	
	diagramas de arquitectura
	
	mas info threejs
	
	masinfo otros proyectos similares
	
	otras cosas XD
	
	
\end{document}